慈孤觀音竟是蘇東坡的朋友？

慈孤觀音竟是蘇東坡的朋友？ - 馮睎乾

三立新聞截圖(互聯網)

憑一道「小熊維尼」符咒，台灣電玩《還願》鬧得沸沸揚揚，而遊戲中那個虛構的邪神角色「慈孤觀音」，也瞬間在海峽兩岸爆紅，「恭迎慈孤觀音」之聲不絕。這位觀音三尖八角，賣相詭異，有台灣民俗學家就煞有介事警告網友：「民間沒有慈孤觀音，你拜個自創的神，就會拜到邪神，可能帶來厄運。」我不鼓勵各位拜什麼神，但從民族學角度來說，我對專家高見實在不敢苟同。

「慈孤觀音」這名號確屬虛構，但民間是有慈孤觀音的，她原名「紫姑」。紫姑本來就不是一個神，而是一group神，group名也叫「子姑」、「三姑」等。有關紫姑最早的記載，見於劉宋劉敬叔《異苑》：古來相傳，紫姑是妾，大婆嫉妒她，逼她做些污糟邋遢的工作，某年正月十五，紫姑一時想不開就激死了（原文是「感激而死」）。從此，大家在正月十五會弄一偶像，晚上在廁間或豬欄邊唸句台詞：「子胥（她老公的名字）不在，曹姑（大婆的名字）亦歸，小姑可出戲。」成功的話，偶像便自己跳動，你可根據它的步伐占卜未來。

宋人蘇軾曾寫一篇〈子姑神記〉，向世人鄭重介紹他的好「姑友」。根據〈子姑神記〉，東坡在1082年黃州郭家，參與了一場「子姑派對」。郭氏用草木做了個女偶像，披上衣服，在它手中插入筷子，左右有兩個小孩攙扶，協助偶像以筷子寫字。子姑來了，自動報上名來：她叫何媚，字麗卿，壽陽人，自幼知書識墨，後來壽陽刺史害死她的丈夫，強行納她為妾，大婆在廁所殺害了她。天使見憐，便讓她死後任職子姑神。何媚說：「蓋世所謂子姑神者，其類甚眾，然未有如妾之卓然者也。」然後就在蘇東坡面前展示才藝，寫詩跳舞。東坡稱讚她的詩「敏捷立成，皆有妙思」。

所謂「做神無公關，香都冇得食」，所以子姑臨走前，請求蘇軾這KOL為她宣傳一下：「公文名於天下，何惜方寸之紙，不使世人知有妾乎？」蘇軾可憐她身世坎坷，懷才不遇，就寫了〈子姑神記〉。東坡跟姑友的聊天紀錄，又見於〈仙姑問答〉，此文稱呼她為「三姑」，可能是「網名」吧。廣東俗語所謂「屎坑三姑，易請難送」，那臭名遠播的三姑，其實就是蘇軾的ARG網友何麗卿。

這就是中國人的傳統信仰，哪有什麼真假？中國人從來都是「自己的神自己造」，我聽過一首兒歌：「維尼大帝主宰太空，三軍忠心戰士，有勇氣更有熱誠，還有印不完的銀紙。」台灣民俗學家居然說，崇拜自創的神會帶來厄運？簡直胡說八道。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
銀髮師太自私鬼 (李碧華)

下一則
下一則
凡是派回歸 (尊子)